# A dialética de Platão
Charles Saunders Peirce se destaca entre os muitos filósofos subsequentes que sustentaram que o pensamento discursivo é sempre dialógico. Mas Hegel, é claro, foi o principal expoente da concepção de que todo conhecimento genuíno deve ser desenvolvido dialeticamente. Essas conclusões apontam em particular para aquele aspecto da dialética que estava na vanguarda da preocupação de Platão. Ele insistiu em duas idéias fundamentais:
1. Que um ponto de partida para a argumentação racional não pode ser meramente assumido ou postulado, mas deve ser justificado; e
2. Que o modus operandi de tal justificação pode ser dialética.

Platão percebeu o abismo entre aritmética e geometria, então decidiu axiomatizar (aplicar leis gerais) fortemente a matemática, semelhante à construída por Peano no final do século 19, uma que não dependesse da geometria. Há poucas provas disso, porque Platão nunca escreveu sobre e a única evidência que poderia afirmar tal veracidade, viria apresentado em seus sucessores. No entanto, Platão foi o último dos antigos a tentar fazer isso, e só fizeram isso no final do século 19, com Giuseppe Peano. Isso aconteceu porque Aristóteles se opôs a visão de Platão sobre os eide, e foi uma controvérsia tão grande que Euclides nem mesmo sequer cita Platão, e nem os matemáticos construtivistas do século XX citam Platão. Aristóteles dizia que Platão afirmava que os eide eram números, e que tal afirmação seria insuficiente, porque os eide são ambíguos: podendo ser tanto arithmos eidetikos quanto metaxu. Porém, em escrito algum de Platão, é evidente que o mesmo tratava os eide como números. No caso, Aristóteles confundiu a teoria de Platão com a de Xenócrates e Speusipo. No entanto, do outro lado do debate, alguns alunos criaram agrapha dogmata de teoria dos números de Platão, e outros se inspiraram na teoria eide-aritmos para interpretar uma redução de objetos físicos a formas geométricas (baseado na stoicheion platônica) e uma hierarquia entre as formas baseadas na transcendência divina de formas em Platão (hyperousia), que segundo Teofrasto, seria organizado na seguinte ordem:
- Archai (ou seja, monas/dyas ou peras/apeiron)
- Arithmoi
- Eide
- Aistheta

Platão, portanto, discutiu a perspectiva de superar a confiança em primeiros princípios irracionais. Ele introduziu um dispositivo especial que chamou de "dialética" para superar essa dependência de axiomas inquestionáveis. Vale a pena ver como ele coloca isso em seus próprios termos:
>Resta a geometria e aqueles outros estudos aliados que, como dissemos, em alguma medida apreendem a realidade; mas observamos que eles não podem produzir nada mais claro do que uma visão onírica do real, desde que deixem os pressupostos que empregam inquestionável e não pode dar conta deles. Se sua premissa é algo que você realmente não sabe e sua conclusão e as etapas intermediárias são um tecido de coisas que você realmente não sabe, seu raciocínio pode ser consistente consigo mesmo, mas como pode equivaler ao conhecimento? Então... o método da dialética é o único que faz esse curso, dispensando suposições... A dialética será a pedra de toque de toda a estrutura, não há outro estudo que merece ser colocado acima dele.

Os escritos de Platão não detalham em termos explícitos a natureza exata desse empreendimento crucial da dialética. Presumivelmente, devemos obter nosso insight sobre sua natureza não tanto por meio de explicação, mas por meio de exemplo - o exemplo da própria prática de Platão nos diálogos. [Nicholas Rescher; Dialética: Uma Abordagem Orientada à Controvérsia para a Teoria do Conhecimento; páginas 46-48].

Para Platão, a dialética, 'tecnologia do pensamento dialético', como se manifesta em seu "arithmos eidetikos", designa uma forma superior de cognição humana. É mais elevado do que o Doxa (mera opinião). Também é mais alto que o de Dianoia ou Dianoesis; mais alto do que o que Hegel chamou de Verstand ("O Entendimento").

O "pensamento dialético" nomeia um estágio superior do desenvolvimento cognitivo humano, um "estado" superior de autoconsciência humana, uma forma superior de autoidentidade humana e de subjetividade humana. Além daqueles associados às formas mais avançadas possíveis de lógica axiomática, dedutiva, matemática, ainda dianoética e parcialmente sub-racional devido à frequente arbitrariedade, autoritarismo e dogmatismo de seus axiomas e primitivos injustificados.

O procedimento da prova formal, de derivar dedutivamente teoremas de axiomas e postulados, é o exercício da dianoese por excelência. Mas o processo de descoberta, formulação, seleção, refinamento e otimização dos próprios axiomas individuais, e dos sistemas de axiomas, reside além do reino dianoético. A lógica formal clássica e matemática clássica não fornecem nenhuma orientação algorítmica. Esse processo pertence ao reino da dialética.
